
\marginpar{02.02.2016}
Eine andere Darstellung des Störmer-Verlet-Verfahren ist das \textbf{Leap-Frog-Verfahren}. Hier werden die Geschwindigkeiten zu den Halbschritten $t + \frac{\Delta t}{2}$ berechnet.
\begin{equation}
v_i \left(t + \frac{\Delta t}{2} \right) = v_i \left(t - \frac{\Delta t}{2} \right) + \frac{\Delta t}{m_i} F_i (t)
\end{equation}
Die Positionen werden dann mit den neuen Geschwindigkeiten berechnet.
\begin{equation}
q_i(t + \Delta t) = q_i(t) + \Delta t \cdot v_i \left(t+ \frac{\Delta t}{2} \right)
\end{equation}
Der Vorteil dieser Darstellung ist, dass weniger Rundungsfehler gemacht werden, da im Gegensatz zu \eqref{VL29_3} der Term $\Delta t$ nicht mehr quadratisch auftaucht und somit mit weniger kleinen Zahlen gerechnet wird. \\
Die Geschwindigkeiten zum Zeitpunkt $t$ können durch Mittelwertbildung erhalten werden:
\begin{equation*}
v_i(t) = \frac{v_i \left(t - \frac{\Delta t}{2} \right) + v_i \left(t+ \frac{\Delta t}{2} \right)}{2}
\end{equation*}

Eine weitere Formulierung erhalten wir, wenn wir \eqref{VL29_4} nach $-q_i (t - \Delta t)$ auflösen
\begin{equation*}
- q_i(t - \Delta t) = 2 \Delta t v_i(t) - q_i (t + \Delta t)
\end{equation*}
und in \eqref{VL29_4} einsetzen:
\begin{equation}
q_i (t + \Delta t) = \Delta t v_i (t) + q_i(t) + \frac{\Delta t^2}{2 m_i} F_i(t) \label{VL30_1}
\end{equation}
Für die Geschwindigkeiten ergibt sich analog
\begin{align}
v_i(t) &= \frac{q_i(t + \Delta t) - q_i(t - \Delta t)}{2 \Delta t} = \dots = \frac{q_i(t)}{\Delta t} - \frac{q_i(t - \Delta t)}{\Delta t} + \frac{F_i(t)}{2 m_i} \Delta t \notag \\
v_i(t + \Delta t) &= \frac{q_i(t + \Delta t)}{\Delta t} - \frac{q_i(t)}{\Delta t} + \frac{F_i(t + \Delta t)}{2 m_i} \Delta t \notag \\
v_i(t) + v_i(t+ \Delta t) &= \frac{q_i(t + \Delta t) - q_i(t - \Delta t)}{\Delta t} + \frac{F_i(t) + F_i(t + \Delta t)}{2} \notag \\
v_i(t+\Delta t) &= v_i(t) + \frac{F_i(t) + F_i(t + \Delta t)}{2 m_i} \label{VL30_2}
\end{align}
Man nennt \eqref{VL30_1} zusammen mit \eqref{VL30_2} den \textbf{Geschwindigkeits Störmer Verlet}.

\input{lectures/30_lecture_stoermer_verlet}

\subsubsection*{Fehlerbetrachtung/Zeitschrittweite}
\begin{itemize}
\item 
Die Zeitschrittweite bei biomolekularen Simulationen orientiert sich an der schnellsten Schwingung (der Schwingung der Wasserstoff Brückenbindungen) und ist im Femtosekundenbereich ($10^{-18}$).
\item Globale Fehlerabschätzung: 
\begin{equation*}
\Vert q(t_\text{end}) - \tilde{q}(t_{\text{end}}) \Vert \leq c \cdot (\Delta t)^2 \frac{e^{M(t_\text{end} - t_0)}}{M}
\end{equation*}
dabei ist
	\begin{itemize}
	\item[$q$] der exakte Wert
	\item[$\tilde{q}$] die Approximation
	\item[$M$] eine Lipschitzkonstante
	\end{itemize}
Wir erkennen, dass die Abschätzung beliebig schlecht werden kann, da die Abschätzung in $(t_\text{end} - t_0)$ exponentiell wächst.
\item Das durch das Hamiltonsche System gegebene Anfangswertproblem ist schlecht konditioniert.
\end{itemize}

\subsubsection*{Temperatur / Wärmebad / Thermostat}
%TODO: Bild Wärmebad
Grundsätzlich gibt es drei Arten von thermodynamischen Konzepten
\begin{enumerate}[\bf 1)]
\item \textbf{offenes System}\\
	  System, welches mit dem Umfeld Energie und Partikel austauscht. \\
	  \textit{Beispiel: Tasse mit heißem Tee (Energie = Wärme, Partikel = Dampf)}
\item \textbf{abgeschlossenes System}\\
	  System tauscht weder Energie noch Partikel mit der Umgebung aus. \\
	  \textit{Beispiel: Perfekt funktionierende Thermosflasche}
\item \textbf{geschlossenes System}\\
	  System tauscht mit der Umgebung nur Energie und keine Masse aus. \\
	  \textit{Beispiel: geschlossene Wasserflasche in der Sonne}
\end{enumerate}
\textbf{Wärmebad mikroskopisch:}\\
Wärmeaustausch durch Kollisionen an der Trennwand zwischen $S_W$ und $S_B$. Im Schnitt ändert sich die kinetische Energie dieser Partikel ,die mit der Trennwand kollidieren. Dies wirkt sich auf die kinetische Energie von $S_B$ aus. \\
Das \textit{Äquipartitionstheorem} sagt
\begin{equation*}
K(q) = \frac{3 N}{2} k_B T
\end{equation*}
Dabei ist
\begin{itemize}
\item[$N$] die Anzahl der Partikel
\item[$T$] die Temperatur
\item[$k_B$] die sogenannte Boltzmannkonstante
\end{itemize}
Also ist 
\begin{equation*}
T = \frac{2}{3 N k_B} \cdot K(q) = \frac{2}{3 N k_B} \cdot \sum_i \frac{m_i}{2} v_i^2
\end{equation*}
Es gibt also einen direkten Zusammenhang zwischen Temperatur und den Geschwindigkeiten.

\textbf{Gechwindigkeitsskalierung}
Definiere $\beta = \sqrt{\frac{T^0}{T}}$ wobei $T$ die Temperatur und $T^0$ die Soll-Temperatur ist. Dann kann man
\[ v_i(t) = \beta v_i(t) \]
Das $\beta$ kann jedoch sehr groß sein. Daher wählt man dann eine Skalierung
\[
\beta_\gamma = \left( 1 + \gamma \left( \frac{T^0}{T(t)} - 1 \right)\right)^{\frac{1}{2}}
\]
wobei $\gamma \sim \Delta t$.